---
layout: post
title: 2023 Line Tech Fresh 實習面試分享
author: cdxvy30
categories: intern
tags: [intern]
---
## TL;DR
只是記錄一下面試Line軟體開發實習的面試過程。

## 面試準備
板上沒有太多關於Line tech fresh面試的資訊，加上這是我第二次面軟體相關的實習，所以其實滿緊張；Line在今年投的所有公司中是第一個面試，這部分運氣不太好，因為Line算是最想進去的公司，照理來說最想進的公司面試能往後排就往後排，利用其他相對沒有那麼想去的公司洗經驗，但可能只有正職才有辦法談吧，因為實習通常都有固定的面試期，比較沒辦法談。

2月就知道Line Tech Fresh有在徵人(好像從2/20開始投遞到3/31吧)，但當時完全沒有想過要投，覺得自己低於qualify太多。直到3月初參加校招當天稍微跟Line的攤位負責人聊過之後才知道自己好像可以挑戰看看(?)，於是開始修履歷地獄。陸陸續續統整做過的project的一些技能點到Resume上，不斷修改之後終於在3月底把履歷丟上Line的網站。大概4月中收到Content Dev部門的來信，並給了4月底的那週其中2天的傍晚時段做選擇，是線上面試。

因為學期間其實雜事不少，同時間也在處理6月底可能要出國參加研討會的一些程序，還有平時的課、研究室的案子、甚至面試前兩天還在寫另一個後端工程師實習面試的pre-test，真的沒有太多時間可以準備。前一天晚上才想到問了下跟我一樣轉領域的學長，是否有需要做簡報。結果是一定要做，因為照學長朋友的經驗，沒有做ptt的話，在線上面試很容易讓面試官不知道從何問起所以只好直接考算法，會死得很慘吧。至於ptt的部分就是把自我介紹、有興趣的領域、過去做的4個web project的截圖、技能點放進去(但後來發現不太好，後面會說)，然後查了Line背景色的色號套footer上，看起來好像很厲害。

## 面試當天
先插個題外話，如果有做Web相關的Project時且會看網路技術文章的話，應該都有看過莫力全大大的文吧(?)，我自己平常看了不少，甚至有追蹤他的IG(因為他滿常分享相關知識的)；面試時間還沒到時，我想說提早個3分鐘進會議室好了，結果看到畫面上的人竟然就是Kyle Mo本人，嚇死，有一種我只是去公園打個球結果遇到Kobe Bryant的那種感覺，見到偶像很開心，但也很緊張。

面試開始後，主面試官(不是Kyle Mo)稍微講解面試的流程後，就直接開始了；主要是面試者自我介紹、面試官follow-up問題並介紹專案。自我介紹cover了為什麼開始學軟體開發(契機)、有興趣的領域或語言、project overview還有我認為我能為專案帶來什麼，大概講了30分鐘。

### 問題
自我介紹結束後，面試官花了滿多時間在問我有興趣的領域和語言，包括：軟體工程、雲原生、資安，尤其是後面兩個，主面試官對於我對於資安有興趣但在專案中使用jwt實作感到很奇怪，還有另一點是我在提資安的時候有稍微講到一個太過basic的點，實在太醜就不在這裡說了，結論就是被小電了一下。雲原生則是我回答比較好的部分，因為面試前一天才在聽ByteByteGo介紹雲原生的概念，加上專案有用到Docker，所以回答比較過關(但也沒特別出色)。其實我真的沒想到主面試官會對於面試者有興趣的領域會問這麼多，本來只是帶過並說之後有機會想學習這方面的知識而已，可能他們期望面試者有興趣的話就至少有花不少時間去理解吧，而我的有興趣跟他們的有興趣明顯沒有match到，這點滿虧的，之後面試也要審慎考慮這個點。資安和雲原生的部分甚至被問到有沒有在學校修相關的課，我也只能回答沒有因為真的沒有，但這裡我又挖了另一個坑給自己，說有旁聽分散式系統與雲端應用開發實務這門課，以至於面試官又繼續深問下去，結果就爆掉了(我在回答分散式系統的概念和MST的概念時講得很不清楚，因為本來沒有準備這部分，加上很緊張，主面試官大概會覺得我沒有很認真上課...)。

有興趣的語言部分我列了TypeScript、Golang和Rust，本來也只是列，真的也沒想到會被問...。三個語言都被分別問了有什麼特性，另外TypeScript被問了跟JavaScript的差別，Golang被問語言的特點還有pointer的概念，Rust則是被問為什麼會對Rust有興趣；這三題都回的滿抖的，TypeScript我只稍微解釋了強弱型別的差異以及對於開發debugging而言TypeScript應該是比較developer friendly(JavaScript太容易寫出spaghetti，但我甚至不確定TypeScript是不是真的能解決這個問題)，有興趣的原因則是因為目前的tech stack是JavaScript，有機會想把專案改用TypeScript重寫；Golang的特點我直接回答Golang是需要compile的然後可以寫web application之類的爛回答==(真的不知道要回答什麼)，有興趣的原因則是因為知道雲原生生態系很多Golang的open source，若要踏入該生態圈勢必要學Go(這個面試官似乎滿買單)，至於Rust則是說因為社群很多人推薦學習，因為效能快。結果面試官就又重問了一次你有興趣的這些語言是因為真的有興趣還是因為社群的關係，我只好把前面的內容複述一次並且強調不是因為社群。可見「有興趣」這三個字真的不要亂用，學到了。

接下來就是問Project相關的問題。順序不太記得了，就直接列點。

1. DB有沒有做效能優化或replica
- Ans. 效能優化的部分，當下沒有想到資料庫正規化這個答案，一直以為在問DB底層實作的問題，至於replica小專案似乎用不到。

2. 用Docker起DB服務有沒有什麼要注意的
- Ans. initialize DB, volume，應該還ok

3. 為何採用docker-compose而不直接用k8s
- Ans. ~~沒錢~~因為沒有必要，才四個小service

4. 有想過用什麼architecture去開發嗎？ 有沒有參考clean architecture? (Kyle問的)
- Ans. 我當下不知道回答什麼，就說沒有，知道有這個議題但還沒去survey，面完問學長才想到MVC，殘念。

5. API是用什麼規範去開發? 有沒有其他規範可以用? 為什麼用現在這個?
- Ans. RESTful API，然後其他規範也是面完才想到，當下真的直接說不知道，緊張誤大事QQ。

至於有沒有什麼我回答的很慘的題目自動被PTSD過濾掉不願想起沒有打上來，應該是沒有啦，能記得都盡量記了，主要是有興趣那塊真的被問太久。
DB好像還有一些問題，但我真的想不太到。

### 反問面試官問題
- 資料結構或演算法實際的應用
  - 剛API相關的問題本來要繼續follow up演算法的，但我沒有回答的很深，就沒問了
- 自己的缺點：過度發散
  - 就多碰多學，這個階段有興趣就學
- 有沒有機會與其他專案合作
  - 有，滿多機會的

## 參考資源
- [LINE TECH FRESH實習心得-關於面試、工作內容、成長(Frontend)](https://www.dcard.tw/f/tech_job/p/240659514)
- [LINE Tech Fresh面試分享](https://www.dcard.tw/f/job/p/236216463)